19死慘劇內部報告曝光 九巴取消車長「齋睇」培訓

2018年05月07日

19死慘劇內部報告曝光
九巴取消車長「齋睇」培訓

■九巴就大埔車禍撰寫的內部調查報告首次曝光，不過兩大章節被扣起。資料圖片

【本報訊】今年2月大埔公路九巴翻側19死車禍，催生港府成立獨立檢討委員會，全面檢視專營巴士服務。委員會今將召開首場聽證會，近日更上載各巴士營辦商的陳述書。九巴就大埔車禍撰寫的內部調查報告首次曝光，不過因應刑事調查，涉及意外調查及肇事車長問題的兩大章節全被扣起，暫僅公開九巴善後跟進計劃。

記者：鄭啟源

九巴在大埔車禍後，成立由3名獨立非執董組成的調查小組徹查意外，上月中向運輸署提交報告。港府在意外後，亦成立由法官倫明高領導的獨立檢討委員會，審視專營巴士服務。委員會今日將召開聽證會，由主管運輸政策的運輸及房屋局與運輸署官員接受口頭質詢。委員會近日陸續公開聽證會文件，九巴就大埔車禍的內部調查報告亦公諸於世。

涉刑事調查兩章節抽起

大埔車禍涉事車長陳浩明在意外後，被控危險駕駛引致他人死亡，現正還柙候審。新曝光的九巴內部車禍調查報告因司法程序未完成，涉及車禍意外詳細調查以及肇事車長個人問題的兩大章節全被扣起，只餘下標題。公開的4個章節主要披露九巴意外後的改善計劃。

報告指出，九巴在意外後，已調整巴士車長路線訓練政策，包括取消俗稱「派紙仔」，由受訓車長自行觀察新路線的「齋睇」熟習培訓，改為全部由導師跟車的實戰訓練。因應安排，九巴正向運輸署申請增加駕駛導師，由現時66人增至110人。至於兼職車長轉為全職車長，亦需接受為期2日的駕駛技術測試。

因應意外後公眾對巴士安全的關注，九巴在報告中亦披露，正測試多項新安全設備。九巴已要求生產商，在新訂購巴士的所有座位安裝安全帶，現有車隊的巴士則會按路線需要，分階段在上層座位加裝。為減低巴士翻側機會，九巴正與供應商研究在巴士加裝電子穩定系統（ESP），又會裝設車身傾斜警告器。同時亦研究加裝液壓減速器，以防巴士落斜時超速，並會測試車長睡意辨識警報裝置，偵測車長有否「瞌眼瞓」。

導師1對6 培訓恐不足

九巴僱員工會主席郭志誠指，九巴在大埔車禍後，雖取消「派紙仔」培訓，改由導師指導駕駛路線訓練，不過每名導師同時訓練6名車長，較過去1對3多，「資深車長學短途線可能每人揸得幾個站，冇得試晒成條線」，質疑培訓仍然不足。汽車工業學會會長李耀培也指，雖然裝電子穩定系統，可減少巴士「跣胎」翻側機會，其他輔助系統亦有助增加巴士安全，但車禍同時涉及人為問題，認為九巴在人事管理及車長駕駛表現改進方面仍有需要改善。

立法會交通事務委員會副主席林卓廷指，大埔車禍令巴士安全引起關注，事件涉及重大公眾利益，促九巴在相關法律程序完成後，向公眾公開完整調查報告。

上一則
理大九社工導師被炒 關注組擬集會抗議

下一則
教車長面對惡客勿叉腰

教車長面對惡客勿叉腰
聽證會無權力傳召證人